% -*- coding: utf-8 -*-

\subsection{Java Excel API}
Java Excel API es un \acs{API} para Java que permite leer, modificar y generar
documentos de hojas de cálculo con formato Excel en las versiones 95 y 97-2000
a través de la implementación de los estándares de dichos formatos.


\subsubsection{Ejemplo de código usando Java Exel API}
En este apartado se muestra un ejemplo donde se llevan a cabo las mismas
operaciones que se han realizado en los ejemplos de otras alternativas. El
ejemplo consiste en crear un nuevo documento de hojas de cálculo al que le
añade una nueva hoja de cálculo y le asigna valores a dos celdas. El objetivo
de este apartado es el de ilustrar el nivel de complejidad de uso de la
alternativa.

\begin{listing}[
  float,
  language = Java,
  caption  = {Ejemplo uso Java Excel API}, 
  label    = code:java_excel_api]
WritableWorkbook workbook = Workbook.createWorkbook(new File("output.xls"));
WritableSheet sheet = workbook.createSheet("Hoja_prueba", 0);

jxl.write.Number number = new jxl.write.Number(0, 0, 16.6); //Celda A1
sheet.addCell(number);

number = new jxl.write.Number(1, 1, 199);//Celda B2
sheet.addCell(number);

workbook.write();
workbook.close();
\end{listing}

En el listado~\ref{code:java_excel_api} se puede ver el código resultante de
realizar las operaciones sobre un nuevo documento de hojas cálculo. Los pasos
seguidos han sido los siguientes:
\begin{enumerate}
  \item Se ha creado un nuevo documento xls creando un nuevo objeto
  WritableWorkbook
  \item Se ha añadido al documento una nueva hoja de cálculo, usando el método
  correspondiente para ello {\it createWorkbook}. Este método nos devuelve el
  objeto WritableSheet que representa la hoja creada.
  \item Para poder asignar un valor a una celda, antes es necesario crear un
  objeto con el formato del dato a insertar, es decir, un objeto que representa
  el contenido de la celda y su posición; en el ejemplo al insertar un valor
  numérico se hace uso del objeto jxl.write.Number. Si se deseará insertar una
  cadena entonces sería necesario crear un objeto jxl.write.Label.
  \item Una vez creado el objeto que representa al contenido de la celda, se
  inserta a la hoja de cálculo deseada a través de su método {\it addCell}.
  \item El último paso consiste en escribir los cambios que se han
  realizado en el documento y cerrarlo para liberar los recursos asociados al
  mismo.
\end{enumerate}
 
\subsubsection{Características de la alternativa}
Una vez introducida la alternativa, se van a analizar las diferentes
características comentadas en la introducción del capítulo. 

Esta alternativa trabaja con el formato xls en las versiones 95 y
97-2000 Excel, permitiendo realizar la mayoría de las operaciones con las
limitaciones de que no da la posibilidad de generar macros ni gráficos, no
obstante si el fichero a modificar contiene alguno de estos elementos los
preservará.

El lenguaje de programación usado es Java, y al estar la librería escrita
completamente en dicho lenguaje hace que esta alternativa sea multiplataforma,
pudiendo usarse en cualquier sistema que tenga una implementación de máquina
virtual de Java.

La librería tiene una licencia \acs{LGPL} por tanto la aplicación que
implemente esta alternativa puede ser libre o con licencia privativa.

La dificultad es sencilla pues los objetos y métodos para trabajar con ellos son
intuitivos y están bien organizados, permitiendo coger rápidamente la filosofía
seguida por esta \acs{API}. Además se proporciona una documentación muy completa
con un tutorial que facilita todavía más su uso.

Java Excel API empezó en 2002 a partir de la implementación basada en ExcelRead,
siendo la última versión liberada de octubre de 2009. Para el soporte cuenta
con un grupo creado en Yahoo. A partir de la información anterior se puede decir
que la librería tiene una madurez alta, con una actividad actual nula y un
soporte medio.
% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: